Mini Manual do Usuário

Este manual do usuário contém informações sobre como fazer o download de Tor, como usá-lo, e o que fazer se o Tor não se conectar a Internet. Caso você não consiga encontrar as respostas às suas perguntas neste documento, envie um email para help@rt.torproject.org.

Por favor, compreenda que nós contamos com voluntários para prover assistência aos usuários, e que recebemos diversos emails todos os dias. Por isso, não se preocupe se nós não lhe dermos uma resposta imediatamente.

Como o Tor funciona

Tor é uma rede de túneis virtuais que possibilita aumentar a privacidade e a segurança dos usuários na Internet. Tor funciona enviando todo o tráfego de informações a três servidores aleatórios (também conhecidos como relays) da rede Tor, antes de reenviá-lo ao espaço aberto da Internet.

A imagem acima ilustra um usuário navegando em diversos sites pelo Tor. O monitor verde representa os relays na rede Tor, enquanto as três chaves representam os níveis de criptografia entre o usuário e cada relay.

Tor tornará anônimo o endereço de origem da conexão do usuário, e irá criptografar todas as informações que trafegarem entre o seu computador e a rede Tor, assim como todas aquelas do tráfego entre os servidores da rede Tor. Contudo, Tor NÃO pode criptografar as informações do tráfego entre a rede Tor e seu destino final.

Se você estiver comunicando informações importantes, por exemplo realizando login em um site com um nome de usuário e uma senha, tenha certeza de estar usando HTTPS (e.g. https://torproject.org/, e não http://torproject.org/).

Como fazer o download de Tor

O pacote que recomendados à maioria dos usuários é o Tor Browser Bundle. Este pacote contém um navegador pré-configurado para navegar com segurança na Internet utilizando Tor, e não requer instalação. Você faz o download do pacote, extrai o arquivo e inicia o Tor.

Existem duas maneiras diferentes de obter o programa Tor. Você pode acessar o site o Site do Tor Project e fazer o download, ou você pode usar o GetTor, o email que fornece uma resposta automaticamente.

Como obter Tor por email

Para receber o Tor Browser Bundle em Inglês para Windows, envie um email para gettor@torproject.org com windows no corpo da mensagem. Você pode deixar o assunto em branco.

Você pode pedir o Tor Browser Bundle para Mac OS X (escreva macos-i386), e Linux (escreva linux-i386 para sistemas de 32 bits32-bit ou linux-x86_64 para sistemas de 64 bits).

Ao invés, se você desejar uma versão traduzida do Tor, escreva help no corpo da mensagem. Você receberá um email com instruções e uma lista dos idiomas disponíveis.

Note: O Tor Browser Bundle para Linux e Mac OS X são grandes, e por isso, nenhum deles pode ser recebido em contas do Gmail, do Hotmail ou do Yahoo. Se você não receber o pacote desejado, envie um email para help@rt.torproject.org e nos lhe forneceremos uma lista de sites espelhos para serem usados.

Tor para dispositivos móveis

Você pode obter Tor no seu dispositivo Android instalando o pacote chamado Orbot. Para mais informações sobre como realizar o download e instalar o Orbot, por favor consulte o endereço Site do Projeto Tor.

Também temos pacotes experimentais para Nokia Maemo/N900 e Apple iOS.

Como verificar se você possui a versão correta

Antes de executar o Tor Browser Bundle, tenha certeza de que você possui a versão correta

O programa que você recebeu é acompanhado de um arquivo com o mesmo nome do pacote com uma extensão .asc. Este arquivo .asc é uma assinatura GPG, e lhe permitirá verificar se o seu download é exatamente aquele que você pretende obter.

Antes de poder verificar a assinatura, você deverá fazer o download e instalar o GnuPG:

Windows: http://gpg4win.org/download.html
Mac OS X: http://macgpg.sourceforge.net/
Linux: A maioria das distribuições Linux vem com o GnuPG pre-instalado.

Por favor, observe que talvez você deverá editar os caminhos e os comandos utilizados abaixo para que eles funcionem no seu sistema.

Erinn Clark assina o Tor Browser Bundles com a chave 0x63FEE659. Para importar a chave do Erinn, execute:

      gpg --keyserver hkp://keys.gnupg.net --recv-keys 0x63FEE659⏎ 
    

Após importar a chave, verifique se a sua impressão digital é correta:

      gpg --fingerprint 0x63FEE659⏎ 
    

Você deverá ver:

      pub 2048R/63FEE659 2003-10-16 Key fingerprint = 8738 A680 B84B 3031 A630 F2DB 416F 0610 63FE E659 uid Erinn Clark <erinn@torproject.org> uid Erinn Clark <erinn@debian.org> uid Erinn Clark <erinn@double-helix.org> sub 2048R/EB399FD7 2003-10-16 
    

Para verificar a assinatura do pacote que você fez o download, execute os seguintes comandos:

      gpg --verify tor-browser-2.2.33-2_en-US.exe.asc tor-browser-2.2.33-2_en-US.exe⏎ 
    

A saída deve dizer "Good signature". Uma "bad signature" significa que o arquivo talvez tenha sido alterado. Se você vir uma "bad signature" , envie os detalhes do endereço de onde você fez o download do pacote, de como você verificou a assinatura, e da saída do GnuPG em um email para help@rt.torproject.org.

Uma vez que voce verificou a assinatura e viu a saida "Good signature", siga em frente e extraia os arquivos do pacote. Você deve então ver um diretório parecido com tor-browser_en-US. Dentro deste diretório, tem outro diretório chamado Docs, que contem um arquivo chamado changelog. Você deve ter certeza que o numero da versão no topo da linha do arquivo changelog corresponde ao numero da versao no nome do arquivo.

Como usar o Tor Browser Bundle

Depois de baixar o Tor Browser Bundle e extrair o pacote, você deve ter um diretório com alguns arquivos nele. Um dos arquivos é um executável chamado "Start Tor Browser" (ou "Start-tor navegador", dependendo do sistema operacional).

Quando você inicia o Tor Borwser Bundle, voce ira primeiro ver o Vidalia iniciando e conectando a rede do Tor. Depois disso, vera um navegador confirmando que você esta usando o Tor. Isto é feito mostrando https://check.torproject.org/. Você pode agora navegar na internet pelo Tor.

Por favor observe que é importante que você navegue usando o navegador que vem com o pacote, e não o seu próprio navegador

O que fazer quando o Tor não conecta.

Alguns usuários irão perceber que o Vidalia trava quando tenta se conectar a rede do Tor. Se isso acontecer, tenha certeza que você esta conectado a Internet. Se você precisa se conectar a um servidor de proxy, veja Como utilizar um servidor de proxy aberto abaixo.

Se sua conexão normal de inernet esta funcionando, mas o Tor não pode se conectar a rede, tente o seguinte; abra o painel de controle do Vidalia, clique em Log de Mensagem e então selecione a aba Avançado . Pode ser que o Tor não esteja se conectando porque:

O relógio do seu sistema esta desligado: Tenha certeza que a hora e a data do seu sistema estão corretos, e então reinicie o Tor. Você pode precisar sincronizar o relógio do seu sistema com um servidor de tempo da Internet

Se você esta atras de um firewall restritivo: Para dizer ao Tor para utilizar somente as portas 80 e 443, abra o painel de controle do Vidalia, clique em Rede, e então marque a caixa que diz Meu firewall só me deixa conectar a certas portas.

Seu programa anti-vírus esta bloqueando o Tor: Tenha certeza que seu programa anti-vírus não esta prevenindo o Tor de fazer conexões de rede.

Se o Tor ainda nao funcionar, e provável que seu Provedor de Internet (ISP) esta bloqueando o Tor. Muitas vezes isso pode ser contornado com as Pontes do Tor, relays escondidos que não são tao fáceis de serem bloqueados.

Se você precisar de ajuda porque o Tor não consegue conectar, envie um email para help@rt.torproject.org e inclua as partes relevantes do arquivo de log.

Como encontrar uma ponte

Para utilizar uma ponte, primeiro você precisa localizar uma; você pode desde navegar para bridges.torproject.org, ou enviar um email para bridges@torproject.org. Se você mandar um email, por favor tenha certeza que você escreve get bridges no corpo do email. Sem isso, você não terá uma resposta. Observe que você precisa enviar este email de uma conta com endereço do gmail.com ou do yahoo.com.

Configurando mais de um endereço de ponte ira fazer sua conexão do Tor mais estável, no caso de alguma das pontes se torne indisponível. Não existe garantia que a ponte que você esteja usando agora ira funcionar amanha, portante você deve ter o habito de atualizar a sua lista de pontes constantemente.

Como utilizar a ponte

Uma vez que você tenha uma lista de pontes para utilizar, abra o painel de controle do Vidalia, clique em Configurações , Rede e marque a caixa que diz Meu provedor bloqueia conexões para a rede Tor. Digite as pontes na caixa abaixo, clique OK e inicie o Tor novamente.

Como utilizar um proxy aberto

Se utilizando uma ponte não funcionar, tente configurar o Tor para usar qualquer proxy HTTPS ou um proxy SOCKS para ter acesso a rede do Tor. Isto significa que mesmo se o Tor for bloqueado pela sua rede local, proxys abertos podem ser utilizados com segurança para se conectar a rede do Tor e na Internet sem censura.

O passo abaixo assume que você tenha uma configuração valida de Tor/Vidalia, e você achou uma lista de proxys HTTPS, SOCKS4 ou SOCKS5.

Abra o painel de controle do Vidalia, clique em Configurações
Clique em Rede. Selecione Eu uso um proxy para acessar a Internet.
Na linha do Endereço , digite o endereço do proxy aberto. Pode ser um nome ou endereço IP.
Digite a porta do proxy.
Geralmente, você não precisa de um usuário e senha. Se você precisar, digite a informação nos campos apropriados.
Escolha o Tipo do proxy que voce esta utilizando, seja HTTP/HTTPS, SOCKS4, ou SOCKS5.
Pressione o botão de OK. Vidalia e o Tor estão agora configurados para utilizar o proxy para acessar o resto da rede Tor.

Perguntas Frequentes

Esta seção ira responder algumas das perguntas mais comuns. Se sua pergunta não estiver mencionada aqui, por favor envie um email para help@rt.torproject.org.

Não foi possível extrair o arquivo

Se você esta usando Windows e descobrir que não pode extrair o arquivo, faca download e instale 7-Zip.

Se você não for capaz de fazer o download do 7-Zip, tente renomear o arquivo de .z para .zip e use o winzip para extrair o arquivo. Antes de renomear o arquivo, diga ao Windows para mostrar a extensão dos arquivos:

Windows XP

Abra Meu Computador
Clique em Ferramentas e escolha Opções de Pasta no menu
Clique na abaMostrar
Desmarque Ocultar extensao para arquivos conhecidos e clique em OK

Windows Vista

Abra Meu Computador
Clique em Organizar e escolha Pastas e opções de pesquisa no menu
Clique na abaMostrar
Desmarque Ocultar extensao para arquivos conhecidos e clique em OK

Windows 7

Abra Meu Computador
Clique em Organizar e escolha Pastas e opções de pesquisa no menu
Clique na abaMostrar
Desmarque Ocultar extensao para arquivos conhecidos e clique em OK

Vidalia pede por uma senha

Você não deve ter que digitar uma senha quando inicia o Vidalia. Se estiver sendo perguntado por uma, você provavelmente foi afetado por um desses problemas:

Você já está rodando Vidalia e o Tor: Por exemplo, esta situação pode acontecer se você instalou o Vidalia bundle e agora você esta tentando rodar o Tor Browser Bundle. Neste caso, você precisa fechar o Vidalia e o Tor antigos antes de poder rodar este

Vidalia deu erro, mas deixou o Tor rodando: Se a caixa que pede por uma senha possui um botão de Reset, você pode clicar no botão e o Vidalia vai reiniciar o Tor com uma nova senha de controle. Se você não ver o botão de Reset, ou se o Vidalia não conseguiu reiniciar o Tor para você: vá no seu gerenciador de processos ou gerenciador de tarefas, e termine o processo do Tor. Então use o Vidalia para reiniciar o Tor.

Para mais informações, veja o FAQ no site do Projeto Tor

Flash não funciona

Por razoes de segurança, Flash, Java e outros plugins são desabilitados para o Tor. Estes plugins operam independentes do Firefox e podem realizar atividades no seu computador que acaba com sua anonimidade.

A maioria dos videos do youtube funcionam com HTML5, então e possível ver estes videos através do Tor. Você precisa entrar no HTML5 trial no site do Youtube antes de poder usar o HTML5.

Observe que o navegador não ira lembrar que você aceitou a experiencia do HTML5 uma vez que voce tenha fechado ele, então você ira precisar aceitar novamente a experiencia do HTML5 da próxima vez que iniciar o Tor Browser Bundle

Por favor veja Torbutton FAQ para mais informações.

eu quero utilizar outro navegador

Por razoes de segurança, nos recomendados que você utilize somente navegue na rede pelo Tor utilizando o Tor Browser Bundle. É tecnicamente possível utilizar o Tor com outros navegadores, mas fazendo isto você pode estar aberto a ataques em potencial.

Porque o Tor é tão lento.

O Tor pode as vezes ser um pouco mais lento que a sua conexão de Internet normal. Porem, seu trafego é enviado através de muitos paises diferentes, as vezes através de oceanos ao redor do mundo!